<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
  <channel>
    <title>Military - 標籤 - Dondon Tsai&#39;s Blog</title>
    <link>http://localhost:1313/tags/military/</link>
    <description>Military - 標籤 | Dondon Tsai&#39;s Blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-tw</language><lastBuildDate>Thu, 18 Apr 2024 00:00:00 &#43;0000</lastBuildDate><atom:link href="http://localhost:1313/tags/military/" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
  <title>當兵</title>
  <link>http://localhost:1313/posts/e2aee72/</link>
  <pubDate>Thu, 18 Apr 2024 00:00:00 &#43;0000</pubDate>
  <author>Dondon Tsai</author>
  <guid>http://localhost:1313/posts/e2aee72/</guid>
  <description><![CDATA[<p>「一個人活動的分分秒秒都受制於機構人員的規定與裁量。被收容者的生活被從上級的來的不斷約束所貫穿，特別是一開始進入機構，被收容者還無法不加思索地接受規範的時候。每道細則都掠奪了一個人有效率地拿捏自己的需要以及目標的機會，並讓他的所有行動都受到約束。」</p>
<p>這不是我寫的，甚至不是寫新兵訓練，而是社會學家霍夫曼寫精神病院。</p>
<p>震撼是進入機構必經的儀式。在入伍訓，我們穿上迷彩服，剃成光頭，用號碼而非名字稱呼彼此，消除了可能妨礙管理的差異。我們被外界隔離、收走手機、連著十二天不回家，使世界被限縮到寢室、餐廳與集合場；集合有命令規定、走路有命令規定、吃飯也有命定規定，我們的意識被命令填滿，讓不假思考的服從成為了肌肉記憶。軍人當然不懂社會學，但「打碎重組」這詞確實貼切。一個個社會中的人被打碎，重組成一群機構的被收容者。</p>
<p>入伍三天後，我才第一次拿到手機。當我顫抖著手戴上耳機，曾經不過是背景的旋律變得如此鮮明，如此深刻，彷彿我是第一次聽到音樂。</p>
<p>起初的震撼過去後，我們的意識不再被五分鐘後要穿甚麼要帶甚麼填滿，而能有些更長遠的考慮，例如新訓連續十二天訓練的結尾，懇親會。我們真的是數著饅頭過日子。每吃一餐，我們就會說「再吃十二餐就放假了」。說實在，懇親會後不過也只放假四天，之後更還有三個多月的役期，但懇親會仍是我們期待的一切。我們沒有過去，沒有未來，只有現在的苦難，以及一切的終結，懇親會。</p>
<p>我們崇敬地談論懇親會後的放假，彷彿那不是幾天前再正常不過的生活，而是應許的至福。一旦放假，就不用一起床折棉被蚊帳，不用害怕吃飯坐勢不對就要挨罵。一旦放假，就可以吃麥當勞，喝手搖飲，看YouTube，還有一個略顯怪異卻獲得諸多共鳴的幻想—坐在馬桶上滑手機。「我們每天度過的稱之為日常的生活， 其實是一個個奇蹟的連續也說不定。」我直到那刻才理解《日常》這句話中蘊含的真實。</p>
<p>但當我真的放假，不過一兩天，閃閃發亮的奇蹟就淡去了。我掙扎地想要去感佩這些曾經垂涎的日常，我記得走出營門前的那些嚮往，但我已感受不到了。又開始無聊，煩惱起煩惱。</p>
<p>幾個禮拜後，上餐廳時，長官突然叫了精神答數，我心不在焉地喊起雄壯威武，繼續踏著步，夕陽斜照，微風吹著落葉，一切已如此尋常。痛苦與幸福都已淡去，只是習慣了。</p>
<hr>
<p>入伍的衝擊散去後，我開始想找回自制與平靜。我知道該怎麼做。奧里略會說，壞事不會讓我變壞。他會說，在不合理中，我仍有合理行動的能力。他說，面對痛苦並非一種不幸，但高貴地面對他卻是幸運的。他會說，我永遠能夠退隱內心的城堡。</p>
<p>我知道該怎麼做。我知道不該將快樂寄託於我無法控制的事，但我依然像個小孩一樣期待著放假。我知道不能沉溺於感官，但我還是摸著肚子上的贅肉，買了加了糖的咖啡。我知道不合理的事不會傷害我，但我還是因種種小事憤恨不平，抽籤抽到爛單位，沒幹什麼的人提早放假，裝病的人不操課還得意洋洋。</p>
<p>我以為是我不夠努力。</p>
<p>但突然間，我被罵了。不過是在午餐進餐廳前，排成用餐隊形時，轉了頭而已。眼神對上。他走了過來。幾句話後，我犯了致命的錯誤：</p>
<p>「報告班長，我不覺得我有一直被班長點到。」</p>
<p>「你以為你適應了？我看你根本沒適應吧？」我愣住了，飆罵如海嘯般衝垮了匆促建起的防線，怒意湧沒了赤裸的意識。</p>
<p>連上弟兄早已進了餐廳，沒有人敢直接投射視線，但我知道，他們都看著。被罵完之後，我乖乖地走回餐桌，以手就口，雙腳抵地，乖乖吃飯。</p>
<p>真的只是我做不到嗎。</p>
<p>痛苦並非是種不幸，高貴的忍受他卻是一種幸運? 合理而高貴的格言，彷彿是在嘲笑眼眶紅熱的我的軟弱。感佩日常曾是一件很簡單的事，當起床就能喝上冰拿鐵，冷了就能開冷氣，聽著喜歡的音樂走在街上，那些日子確實是值得感佩。但當到了軍中，我們還能說這樣的日常是奇蹟的連鎖嗎?</p>
<p>扛著兩把槍走上山坡時，難道不就該沉溺於幻想中嗎，幻想放下槍，幻想晚上睡覺，幻想放假，幻想退伍。我質疑起了這些聖人之道是否真能被我等俗人實踐，甚至是否曾被任何真正活著的人實踐。</p>
<p>我喝起了甜咖啡。比起忍耐、抽離與退隱，麻痺、逃避與沉溺才是常見的應變策略。無法男女的我們，只能飲食。退化成了盼著休息想著零食的意志。午餐後坐著小板凳吃盜版的奧利奧，分享著沒看過的牌子的木瓜牛奶，成了我們唯一的精神慰藉。虛無的享樂主義是種精神鴉片，但還能怎麼辦呢？</p>
<p>在圍牆外的世界，人與人的不同大都已被視為合理，甚至內化，天資，努力，「命不好」、「艱苦人。」但在軍中，穿著一樣的號碼衣的我們理應是相同的，所以當任何人受到了一絲差別待遇，我們都憤慨不已。沒做多少事的得到榮譽假（放假時提早離開半天），健康的裝病半休（操課時可以在旁邊看不用操作），這些微乎其微的小事成為我們好幾天的主要話題，甚至能讓人被同袍情誼與互助排除在外。</p>
<p>老實說，這些情緒其實對我十分新鮮。在圍牆外的世界，我往往站在不平等中的另一側，也沒甚麼理由感到忌妒。或許，我也沒有太多值得痛的苦。</p>
<p>我以為曾擺平一些奢侈的煩惱的我，就已懂得了平靜與自制，但那只是在學會止水中不弄翻自己罷了。「如礁石一般堅定地馴服他周圍海浪的狂暴。」愛比克泰德曾是奴隸，我不過是在當兵而已。</p>
<p>漸漸的，我喝回了黑咖啡，拒絕了隔壁遞來的餅乾，在休息時間看起了久違的小說。但讓我重回平靜與自制的到底是斯多葛的哲學，還是是小腹上的贅肉，我並不知道。</p>
<hr>
<p>幾個禮拜後，我持著兩把T65步槍，頭戴鋼盔，踏著不怎麼整齊的步伐，行軍走往靶場。經過一處集合場時，我看到偌大的招募海報，寫著「獨一無二，由你定義。」要不是太累又害怕被電，我肯定會笑出聲。</p>
<p>卡謬說，當人在無意義的世界中尋求意義，徒勞中就產生了荒謬。那當兵的意義呢？在軍營外，守土衛國是個沒人敢動的大帽子，但在軍營裡，很難感覺到我們履行了甚麼神聖的職責。</p>
<p>名目上，這四個月該將訓練我們成為一個合格的步槍兵，但實際上我們做了些什麼呢？折棉被，早點名，月會，整隊，打掃，行禮，一點一點的瑣事填滿了我們的時間。</p>
<p>但這仍比不上刺槍術。刺槍術並不是戰鬥技能，而是一種以刺刀為道具的團體舞蹈。原地突刺，前進突刺，左防刺，右防刺，側擊，砍劈，這些招式槍該怎麼抖，腳該踏多開，手該怎麼劃，都規定的清清楚楚。但刺槍術真正的重點甚至不在刺槍，而在招跟招之間的跑位與口號：誰要對準地上的哪塊磚，什麼時候喊殺，什麼時候踏步。求一個聲音宏亮，步伐整齊，姿勢美觀。戰鬥？戰鬥有部隊的士氣重要嗎？有軍人的榮譽重要嗎？有長官的視察重要嗎？</p>
<p>就連長官們也時常自我防衛地跟我們講服是義務役如何有意義，舉凡交朋友，練體能，思考人生，但也沒有人有那個臉皮曉以保家衛國的大義。但最後大多掰不下去，「反正這就是你欠國家的，反正才四個月，一下就過完了。」</p>
<p>就算是操課，也不怎麼精實。我曾經一整天，上了五節課，只有兩分鐘操作到課程，抬了四十下彈藥箱。不能玩手機，不能聊天，我們被迫找回了童趣。操課的草皮長滿了牛筋草，早上時，可以順著莖把種籽刮下，快到中午時，成熟的都被玩光了，得把草葉扒開才能找到籽，下午就只能整株連根拔起丟著玩了。應當想像薛西弗斯是幸福的，但對著拔著草的我們堅稱「一切皆善」難道不有點滑稽嗎？</p>
<p>玩完草做什麼呢？等待。等待輪到自己，等待下課，等待吃飯，等待放假。等待退伍。軍營裡的我們，像是太空人一樣，眼望著璀璨的世界，卻只能在無垠真空中漂浮。</p>
<p>但重力不也是束縛嗎？我有多久沒有坐在草地上看雲了？在這四個月，我們無法為往後的人生做些什麼，但因此也不須為之後的人生做些甚麼。我們索求意義時只尋得荒誕，一旦放棄，就獲得了自由。</p>
<hr>
<p>在吃午餐後洗完碗的小小空檔，大家都會拎著小板凳，在走廊上坐成一排，喝著飲料，分享零食，在寢室外聊天。班長走過時，我們自然地喊了聲「班長好」。越來越多班長走過，有些人喊得越來越大聲，有些人越喊越含糊，幾乎只是吼叫。氣氛愈發熱絡。果然被罵了。過一陣，人聲再次沸騰。</p>
<p>午休時間，所有人都在睡覺，鼾聲此起彼落，電風扇懶懶地轉著，晾在一旁的迷彩衣傳來好幾個禮拜沒洗的臭酸味，陽光斜射在洗石子地板上，我坐在小板凳上，看起擱了許久的小說。</p>
<p>回營路上，地平線上稻田與鐵皮相間，一台台大卡車掠過身邊，電線桿劃開了夕陽。家中跟軍中就跟香港與台北一樣，進入一個，另一個就如遙遠的前世。而現在就在狼狗時光走在軍營與人世間。非狼非狗，片刻魔幻。白日的色彩，夜晚的光影。安靜微涼，走起來很舒服。</p>
<p>吃完晚餐，我總是超快衝回寢室，軍靴換拖鞋，快速拿好內衣褲，直衝浴室，搶下熱水最穩的邊間，舒舒服服的洗完澡。走到樓下投瓶木瓜牛奶，坐在我的小板凳上，看著浴室門外幾十個人拿著臉盆排隊，好不快活。</p>
<p>在我最沉浸於自身的痛苦時，乍然抬起頭，夕陽總在那，即使在回營的時候，空氣髒的時候，在連上廁所的小小窗外，在高樓與電線杆的夾縫間。不論我心中想著什麼，紅依舊紅，紫依舊紫。不再攝人炫目的陽光，把藍灰的雲鑲上了粉紫邊。李清照說「落日鎔金」，我看到的又是什麼呢？淡紅，渲染，淺藍，漸層……我已無數次盯著落日琢磨語言。但太遲了，已是一片暗紫深藍。那麼多流淌的日夜，就這麼流過意識的篩，一去不返。</p>
<p>天藍無雲，草綠如波，幾束陽光穿過樹蔭，涼風帶著土壤樹葉氣味，吹走了帶走迷彩服上的水氣。怪風吹起，一道落葉直撲籃球場，如浪，然後又變得像繞著圈跳舞的精靈。</p>
<p>操完一整天的單兵訓練，我們在浴室裡洗澡，突然不知道誰喊了聲「砲擊」。一陣沉默，幹聲四起，然後就是一片笑聲。</p>
<p>等投手榴彈時，班長把我們安置在稀疏的林中。我們卸下頭盔，解掉戰術腰帶，坐了下來。風吹，落葉作響，汗水蒸發。過去與未來都如此遙遠，一束束陽光穿過稀疏的樹枝。我坐在那，看著。</p>
<p>等待時用小筆記本做成撲克牌會被電爛，用同樣的小筆記本寫作卻不會。軍中最多的就是等待。我開始寫，寫書中的概念如何對應到軍中的生活，寫我如何期待放假，寫同袍們的行為－他們竟跟我同年，與我生活於同個城市，他們的世界卻如此奇異。寫過去的生活，懷念的，感謝的，錯過的。那些時刻，這個瞬間。</p>
<hr>
<p>真的退伍了。幾乎有點難以置信。就像一場夢一樣，有點難想像就在昨天還在像隻小猴子被管制著，而今天已自由地重新活起了人生。走在家旁的街道，如從香港回來後，如從荷蘭回來後，如三級後，一切如常，彷彿什麼也沒發生過。</p>
<p>甚至有點討厭在軍中寫了那麼多，那不顯得這四個月好像真的有意義嗎？若以一段話形容，就如張愛玲所說：「多少總受了點傷，可是不太嚴重，不夠使我感到劇烈的憎惡，或是使我激越起來，超過這一切；只夠使我生活的比較切實；使我對眼前所有格外知道愛惜，使這世界顯得更豐富。」</p>
<p>這四個月體驗起來極其漫長，留下的記憶卻顯得很短暫。有些人甚至會說一眨眼就過去了。或許這也是為什麼會說二十五歲之後過的很快。因為生活穩定下來了，日復一日的日常，沒有什麼值得記憶。但體驗與記憶確實不一致。</p>
<p>例如鑑測後的那個週五，有許多人放么八、甚至么兩，當時羨慕的不得了。但當晚也吃到了咖哩雞腿大餐，自己當打飯班，吃兩隻大雞腿，晚上聽輔導長彈吉他唱歌。當下寧可趕快回家休息，但從記憶上，絕對是比在家看YouTube精彩。</p>
<p>又如曾班長給我們的內務示範。晚上因為拖鞋沒擺正，就把一整個實木的內務櫃，與分上下的大木床，給搬到了連集合場。那時，連其他班長都看不下去，接連來提醒我們，甚至還有個班長在鏡子上哈氣寫了「X你娘曾XX」。當下真的是氣到不行，但在人來人往的走廊上折豆腐棉被，也是我一輩子都不會忘記的陰間魔幻。</p>
<p>那些痛苦折磨的，現在寫起來竟帶了些趣味。或許這就是故事與日常之間的兩難。往往是艱辛的創造出值得的回憶，幸福的日常，卻不會在人身上留下什麼印記。或許該去主動創造記憶，像是在大安的雨中散步，或是在中山的書街挑書。</p>]]></description>
</item>
</channel>
</rss>
