<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
  <channel>
    <title>Places - 標籤 - Dondon Tsai&#39;s Blog</title>
    <link>https://tsaidondon.github.io/tags/places/</link>
    <description>Places - 標籤 | Dondon Tsai&#39;s Blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-tw</language><lastBuildDate>Sat, 15 Jun 2024 00:00:00 &#43;0000</lastBuildDate><atom:link href="https://tsaidondon.github.io/tags/places/" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
  <title>花蓮</title>
  <link>https://tsaidondon.github.io/posts/hualien/</link>
  <pubDate>Sat, 15 Jun 2024 00:00:00 &#43;0000</pubDate>
  <author>Dondon Tsai</author>
  <guid>https://tsaidondon.github.io/posts/hualien/</guid>
  <description><![CDATA[<p>搭著往花蓮的火車，在宜蘭一段看到了海。想到了牛頓在沙灘旁的海，神秘深沉，不時洗上貝殼；想到了張愛玲在婆羅洲看到的海，藍得如從明信片剪下。她也說我們都市人看到海前就已讀盡了海，那我現在看著的海，有多少來自雙眼，又有多少是AI相機填充出的月亮？</p>
<p>看著看著，我確實看到了我自己的海，在一線天空與海浪的盡頭之間。平常寫作，大多是積蓄已久，醞釀成形才下筆，但這次想試試更隨興地寫，就像是寫生。但該怎麼寫呢？我已經看到了海，為什麼還需要把他寫出來呢？為什麼要用蒼白乾枯的文字擬仿呢？如果你也看過海，那當我說「海」，就已能喚起你心裡的那片海。如果沒有，多說也無益。又或許，是我想讓你看見我為海所上的顏色。但我們一旦開始描述，就切割出了經驗的某個部分。當我說它藍，你就看不見它的廣闊，當我說它廣闊，你就忘記了它的藍。即使我為一切事物找到了名字，一口氣將它說出，我看到的也不是一連串經驗的總和，只是海。「真想讓你也看看這片海。」</p>
<p>正琢磨著文字，火車又鑽進了隧道，一片黑暗。海不見了，只留下已開始流失水分的回憶。我經常暗地嘲笑在美景前拍照的人們，但方才的我不也如此嗎？</p>
<hr>
<p>太平洋岸邊的傍晚，海浪沖刷著岩灘。路人不時走過，使我維持最後的矜持，沒有躺下。我剛剛撿了一顆石頭，潔白，肌理細緻，陽光下一閃一閃，摸起來也很舒服。但這顆可喜的石子並不完美，一處有棕色的小裂縫，另一側泛黃，也不太圓。在千萬石之中，它並不特別，甚至不是我撿起的第一顆石子，我本來撿了另一顆，但更醜一些，因此扔掉了。</p>
<p>我把石子握在手上，感受著粉質的觸感，原先微涼的表面已是手掌的溫度。此時我又看到了另一顆石子，更白一些，甚至更小更輕，帶回家更不費力。但當我為它寫下這些文字，便已染上了意義。那只是一顆很美的石子罷了，這卻是我的石子。</p>
<p>我想像著我會繼續摸著這個石子，直到它有朝一日變得完全光滑，溫潤如玉。遙遠的未來，我將再握著這個石子，汲取曾被我染上的意義，回憶寫下這段文字的時刻，回憶遠處的歡笑，徘徊的野狗，來回的浪聲。</p>
<p>我回過神，發現身上一直有螞蟻，是因為身旁飛了一大群。超可怕。我跳了起來，開始往回走。雨下了起來。</p>
<hr>
<p>在間叫「浮室」的小咖啡店，我點了一杯西西里咖啡，配上一本散文集，打算坐個一下午。</p>
<p>我來花蓮，其實就只是想這樣喝著咖啡猛看書。或許你會想，為什麼要特地來花蓮幹這種事呢？確實，台北也有數不盡的咖啡店，但小隱如我仍得靠地理的距離拉開心理的距離，忘卻人事。也不是惹人厭煩，甚至是太過喜愛，以致最近冷落了自己，得重新練習曾經熟悉的隔絕。</p>
<p>這間店確實不錯。台北的文青小店往往隱身巷弄，窄巷中陽光無法射入，雖有幽暗之美感，卻不適閱讀，甚而桌椅奇形怪狀，不利久坐，倒較像擺態的道具。這小店位於自由街上，兩條馬路夾著一長條廣場，店面在街角，兩邊都開了大窗，讓陽光能打入室內。店內稍微有些陰影，不致灼人，但仍能清楚識字，冷氣溫度適中，我甚至不需戴上耳機。</p>
<p>書也不錯，潘家欣的《玩物誌》以陶，硯，衣，茶等「玩物」為引，寫得卻是一個藝術家成為母親的心事，意誠興雅，也偶有驚人之筆。他將具體的物帶來的感官體驗昇華到人生哲思，顯然是精心經營之果，卻看不出多少斧鑿痕跡。看著加點的咖啡牛奶不斷起泡破裂，本想也發揮一下，但終究算了。人貴自知。</p>
<p>在咖啡店讀著散文集，我在腦中投射著自己在他人眼中彷彿就是個文藝青年的樣子（或許這恰恰就是文青的定義），想像有人問我「你是搞藝術的嗎」，然後回答「我是個經濟學家」，大笑著走開的橋段。</p>
<p>書快看完了，人也多了起來，人聲半沸。雖然就差十幾頁，但心境已無處可尋，還是別執著，準備走了。我一看時間，才兩點半。好幾年前，我寫過一篇文章，吹噓自己找回了閱讀的習慣，如何與書共度一個下午云云，但根本只是虛構。那時的我確實有在看書，但如此焦躁不安的年歲，怎麼可能坐滿一整個下午看一本書。就算是今天，我以為我坐了很久，書看了一半，屁股也僵了，坐到以為我只在這陽光斜射的木頭桌椅活過，也不過過了一個半小時而已，中間還用了兩次手機。</p>
<p>吃完晚餐回了房間，藍芽耳機連不上電腦，看不了電影，就把白天沒看完的書給看完了。氣泡酒與洋芋片依然十分好吃，享受的始終是放縱。這幾個月真不錯，還交到了潘家欣、黃麗群、言叔夏這幾個紙墨朋友。</p>
<hr>
<p>想看日出，於是早起騎去七星潭。騎到一半時看天邊隱隱透出的白光，還有點擔心騎不到趕不上，剛下橋甚至還被三隻野狗追著跑，幸好即使是淑女車，拼命踩起來也有點速度。總算到了，我喘著大氣，堤上停好車，走到岸邊坐了下來。</p>
<p>幾分鐘後，腦中就只剩浪了。海岸的曲線使潮音漸次起落，哪一處在積蓄，什麼時候奔湧，都有不同聲響，甚至能從來往反覆中聽出異聲，睜眼一看，確實是一隻魚在海面跳動。</p>
<p>剛到時還是魚肚白，沒什麼顏色，現在藍光已折射出來，整個世界上了monochrome的濾鏡，白衣都染了些藍。又漸漸地，黃光也參染進來，甚至在黃藍交際之處看到了一抹綠。試著拍這些變化，但每張看起來都一樣。時候將至，我發覺今天應該是看不到日出了，雲太多。</p>
<p>果然看不到太陽本身，只能從映出的紅黃光與手機的時間確認，應該是出來了，但也不難看，灰雲鑲金。走前，日頭終於從雲中竄出，傻傻的鹹蛋黃，其實不太好看，反倒要感謝浮雲提供了一些層次。</p>
<hr>
<p>已經不知道要在花蓮做甚麼了。google map上能找到的書店都逛了一圈，咖啡喝到快中毒了。今天早上待在旅店，吃完香蕉喝完拿鐵，就開始看東看西。看完了張讓的《光的重量》，寫自然的部分挺有趣味，但不如前幾天看的《玩物誌》好，尤其一談到政治就完全不行，即便立場相差不大。</p>
<p>也看了好幾集(G)I-DLE的vlog。(G)I-DLE是最近迷上的韓團，好處是不太賣女友感，dcard專版上總是一排粉頭。(G)I-DLE就像是一部好的日常動畫，結構良好，各司其職也不拘泥，難得的是每個人都有我喜歡的可愛之處，雨琦帥氣，Minnie俏皮，小娟才氣逼人卻又有點傻，薇娟傻大姐賣媚賣成喜劇，舒華率真且還是個台灣人。五人台上台下兩樣情，確實像在看娃。如果動畫是擬仿日常的戲劇，vlog就是日常與表演之間的lost edge，何處是日常，何處是表演，何處是偽作日常的表演，何處是表演中泄露的日常，著實是日常生活中的自我表演，饒富趣味。扯遠了。</p>
<p>雖然在陌生的花蓮，這樣一床一椅一桌一電腦的小房間，我太過熟悉。不只是台北的家，在香港，台南，札幌，甚至阿姆斯特丹，我都有過這樣的小房間。關於這點，言叔夏寫得比我好多了：</p>
<p>「每天我下樓，越過旅館櫃檯到對街的便利商店去，捧回食物與酒水。飛過了三萬五千英里抵達東京都，我仍在這個國家的某個邊郊過著穴居的生活，一如台北。有時我簡直要懷疑我所擁有的其實並不是一個旅行，而是一種背負在身上的磁場。簡直我只是將一個房間空降在一處我所不認識的地方，然後我打開門偶爾出去和那些面孔五官稍異之人類挨拶再迅速退回，退回這切割精準宛如抽屜抑或小匣之房間。」</p>
<p>在那些城市的畫布上，我留下的是大片的留白，生活的底色是白，四面水泥牆的白，筆電螢幕的白。真正的生活都在小房間裡，那曾是我的宇宙。看著動畫與電影，想像帶走了我，我沉溺於各式各樣的事物，遊戲、歷史、甚至理想。但當寂靜的夜流過，鳥聲總把我拉回最樸素的這個世界，一切消逝，只餘螢幕與牆，白的刺眼。</p>
<p>直到現在，每當有這樣懶得出門的時刻，我仍擔憂自己就將與過去的軌跡重合。但我確實跟過去不同了，煩惱不再是出不來，而是回不去。可能是那扇通往另一個世界的門變緊了，也可能是我越來越少找到鑰匙，已不再能輕易地沉浸想像。即使下班，即使坐在同樣的桌椅前，面對同樣的白牆與螢幕，我仍無法忘懷現實，輕易找回四面牆裡的宇宙。所以在旅程的尾端迷上(G)I-DLE，一早上都在看vlog，也是件值得感謝的事。</p>]]></description>
</item>
<item>
  <title>回香港</title>
  <link>https://tsaidondon.github.io/posts/hongkong/</link>
  <pubDate>Fri, 19 Apr 2024 00:00:00 &#43;0000</pubDate>
  <author>Dondon Tsai</author>
  <guid>https://tsaidondon.github.io/posts/hongkong/</guid>
  <description><![CDATA[<p>2019年末，我從學校搭上的士，只想盡快從清水灣趕到桃園。但司機說九龍封住了走不通，得從西貢公路繞著走。載生鮮的小貨車、剛打蠟完的轎跑，整個香港的車流都被壓縮到了那山海間的一線道。總算到了機場，也沒時間吃翠華的海南雞了，報到、出關、登機。我卻沒想到，這一走就是兩年半。</p>
<p>初見港科大那火雞雕塑，又是再兩年半前。抬著過重的行李廂走下的士，大一的我很驚訝號稱地狹人稠的香港，原來也有這麼自然的地方。科大在山上也在海邊，野豬沒有少見到令人震驚，但也沒有常見到阻止新生興奮地跟朋友提起；號稱有百萬海景，不過看久了也不過是一片藍。地處偏遠，繁華的市區有點遠，吃膩了麥當勞跟食堂，周末想換換口味都在附近解決。</p>
<p>在小巴上搖搖晃晃個十幾分鐘，就能抵達坑口。坑口是個新發展的市鎮，山谷間擠出的一塊地，緊緊蓋滿了大樓。地鐵站周遭有幾個商場，用天橋連成一圈，就是週末吃飯的去處，有粥、米線、拉麵、火鍋、跟貴得嚇人的「臺灣料理」。其實哪家不貴，但看到同樣的排骨飯賣同樣的價錢，不過從台幣換成港幣時，還是會暗暗心驚。某次還在粥店旁邊看到了徵人的廣告，洗碗工月薪一萬六港幣。有一陣子我一回台灣逢人便說。</p>
<p>聚餐才會到市區，一大夥人常去的就是雞煲。雞煲兩吃，先上一大鍋類似三杯作法的雞肉，肉並不多，搶個一輪就差不多了，然後加入高湯變成火鍋，可以加肉、加菜、加五花八門的火鍋料。那時候流行吃起司口味，大量的起司融在湯裡，整鍋都是橘黃色。但要加一百塊。另外愛約的就是日本料理，也是貴，但雞煲至少吃起來熱鬧，日料就只是貴而已，也沒有多精緻（或說真正精緻的吃不起）。大一後改去大排檔，但也沒那麼多聚餐了。</p>
<p>偶爾去街旁到處開著小食店的旺角。雞蛋仔吃朋友買的，我只買五香牛雜。五香牛雜就是把各種牛雜滷成一大鍋，一小碗三十塊。買牛雜就像抽獎，有時沒什麼好吃的，上面一兩塊毛肚遮著，下面都是牛膀、草肚這些怪怪的東西，牛腸有五香壓不住的異味，最下面再墊一大塊蘿蔔。但也有時料給的足，百頁、金錢肚裝得滿滿的，非常划算。我每次買總覺得自己買虧了。</p>
<p>旺角有一大堆手搖飲可以買，有臺灣的Comebuy、老虎堂，我比較常喝的是一家奶蓋，芝士又濃又厚，比一般鹹，喝起來很療癒。</p>
<p>但比起這些台港的店，深圳的喜茶酷炫多了。去深圳是為了吃麻辣火鍋。我第一次到會展中心，只見好高的大樓，好寬的人行道。再去海底撈，環境整潔，服務員不會兇人，料花樣也多，每次甚麼黃喉、笋片、豬腦我都點的不亦樂乎，但我至今不解為何要特地吃午餐肉。吃完再搭東鐵線一站站坐回香港，我總是沒幾站就要拉肚子，但下次問要吃甚麼，我又要吃麻辣火鍋。</p>
<p>又有一陣子，我常下山聽著東京事變在街上亂走。港島不容易迷路，一條路可以從銅鑼灣直直走到中環。銅鑼灣永遠擠滿了人，街道上是人，手扶梯是人，誠品裡是人，走到樓上的天仁茗茶買杯奶茶，也都是人，回程路上的港鐵也是一坨人。</p>
<p>應該是灣仔附近，有一段連著開了一排建材行，一間間在門口展示著玻璃、磁磚、門把等等，一間不大不小的書局就擠到了樓上。中環的精品店旁有髒亂的暗巷，深水埗的布行冷清卻打理的整齊，去膩了朗豪坊，也能到新界騎腳踏車。不愧是張愛玲的城市。</p>
<p>中環有一家豆花店，跟其所在的大樓比起非常非常小，被周圍的一切夾在中間。香港的豆花似乎是石灰加的比較多，吃起來比較實，不太有彈性。台灣的糖水是已經調好的，香港的本來並不甜，要自己加蔗糖。我總是加到吃得到糖粒的口感。</p>
<p>我常吃粥，粥本身不貴，但可以加料。一般人都加個一兩樣料，但我看甚麼都想吃，加玉米白菜，加豬紅雞滑，還有一個黃沙豬潤。豬潤就是豬肝，但黃沙是甚麼？有人說過是得了脂肪肝，有人說是養得久的老豬，我也不清楚。一碗本二三十塊，我總能加到五六十，整碗都要撒出來，熬的香滑的粥被迫淪為龍套。再加一根油條、配一瓶豆漿，每次吃完我都飽到胃痛。</p>
<p>從坑口再搭一站地鐵就是將軍澳，有個更大的商場。商場可以看電影，可以逛街，但我去都是為了吃早茶。在台灣時，我一直以為飲茶都很高級，但酒樓的一份點心才十塊上下，如果在十點半前下單還有打折，一人能點一顆只要一塊錢的燒賣。兩個人吃撐了也不過百來塊，還可以打包回去當隔天的早餐。所以我跟朋友總是約好一早出發，上課都沒那麼注重準時。周末早上，整個餐廳望去大都是些阿公阿嬤，一壺茶兩三盤點心，主要是看報。只有我們吃得滿桌蒸籠。</p>
<p>從香港回台灣前，我常拖著兩個行李箱到坑口吃碗米線。雖然都說廣東人不吃辣，但譚仔三哥米線非常辣，菜單上洋洋灑灑寫著大辣、中辣、小辣，小辣還分一到十小辣，我從來只在二三小辣間上下，還吃的臉紅流汗。所以固然一杯要價十六港，我還是必點一杯檸檬可樂。有一次我不小心打翻了可樂，先是為錢包心疼，又想說完了要挨罵。但大姊一來，俐落地把東西移到另外一桌，叫我坐過去，又幫我上了一杯可樂。帳單只收了我一杯的錢。</p>
<p>在香港吃飯有許多規矩，茶一定要滾，不燙舌頭還懷疑不是現沖的；杯筷碗盤不能直接用，得要壺熱水自己洗過，不然怕餐廳沒有洗乾淨。我也習慣了不要臉地向燒臘店老闆多要點蔥油，唔該唔該敷衍過少不了的碎念。</p>
<p>台北的廣東粥裡總吃得到米粒。</p>
<p>兩年半後，我再一次見到香港機場。淨白的牆上只貼著海報，貼心地解說為了防範新冠病毒，在入境前抵港旅客應先完成填表，檢查文件，驗核酸，驗快篩，批檢疫令，檢查檢疫令等手續。終於出關。習慣使然，我走向寫著香港居民的牌子。但辦事員告訴我，既然我不再是港科大的學生，請走訪客通道。</p>]]></description>
</item>
<item>
  <title>當兵</title>
  <link>https://tsaidondon.github.io/posts/military/</link>
  <pubDate>Thu, 18 Apr 2024 00:00:00 &#43;0000</pubDate>
  <author>Dondon Tsai</author>
  <guid>https://tsaidondon.github.io/posts/military/</guid>
  <description><![CDATA[<p>進入機構，震撼是必經的儀式。在入伍訓，我們穿上迷彩服，剃成光頭，用號碼而非名字稱呼彼此，消除了可能妨礙管理的差異。我們被外界隔離、收走手機、連著十二天不回家，使世界被限縮到寢室、餐廳與集合場；集合有命令規定、走路有命令規定、吃飯也有命定規定，我們的意識被命令填滿，讓不假思考的服從成為了肌肉記憶。軍人當然不懂社會學，但「打碎重組」這詞確實貼切。如同精神病院中的患者，一個個社會中的人被打碎，重組成一群機構的被收容者。</p>
<p>入伍三天後，我才第一次拿到手機。當我顫抖著手戴上耳機，曾經不過是背景的旋律變得如此鮮明，如此深刻，彷彿我是第一次聽到音樂。</p>
<p>起初的震撼過去後，我們的意識不再被五分鐘後要穿甚麼要帶甚麼填滿，而能有些更長遠的考慮，例如新訓連續十二天訓練的結尾，懇親會。我們真的是數著饅頭過日子。每吃一餐，我們就會說「再吃十二餐就放假了」。說實在，懇親會後不過也只放假四天，之後更還有三個多月的役期，但懇親會仍是我們期待的一切。我們沒有過去，沒有未來，只有現在的苦難，以及一切的終結，懇親會。</p>
<p>我們崇敬地談論懇親會後的放假，彷彿那不是幾天前再正常不過的生活，而是應許的至福。一旦放假，就不用一起床折棉被蚊帳，不用害怕吃飯坐勢不對就要挨罵。一旦放假，就可以吃麥當勞，喝手搖飲，看YouTube，還有一個略顯怪異卻獲得諸多共鳴的幻想—坐在馬桶上滑手機。「我們每天度過的稱之為日常的生活， 其實是一個個奇蹟的連續也說不定。」我直到那刻才理解《日常》這句話中蘊含的真實。</p>
<p>但當我真的放假，不過一兩天，閃閃發亮的奇蹟就淡去了。我掙扎地想要去感佩這些曾經垂涎的日常，我記得走出營門前的那些嚮往，但我已感受不到了。又開始無聊，煩惱起煩惱。</p>
<p>幾個禮拜後，上餐廳時，長官突然叫了精神答數，我心不在焉地喊起雄壯威武，繼續踏著步，夕陽斜照，微風吹著落葉，一切已如此尋常。痛苦與幸福都已淡去，只是習慣了。</p>
<hr>
<p>入伍的衝擊散去後，我開始想找回自制與平靜。我知道該怎麼做。奧里略會說，壞事不會讓我變壞。他會說，在不合理中，我仍有合理行動的能力。他說，面對痛苦並非一種不幸，但高貴地面對他卻是幸運的。他會說，我永遠能夠退隱內心的城堡。</p>
<p>我知道該怎麼做。我知道不該將快樂寄託於我無法控制的事，但我依然像個小孩一樣期待著放假。我知道不合理的事不會傷害我，但我還是因種種小事憤恨不平，抽籤抽到爛單位，沒幹什麼的人提早放假，裝病的人不操課還得意洋洋。</p>
<p>我以為是我不夠努力。</p>
<p>但突然間，我被罵了。不過是在午餐進餐廳前，排成用餐隊形時，轉了頭而已。眼神對上。他走了過來。幾句話後，我犯了致命的錯誤：</p>
<p>「報告班長，我不覺得我有一直被班長點到。」</p>
<p>「你以為你適應了？我看你根本沒適應吧？」我愣住了，飆罵如海嘯般衝垮了匆促建起的防線，怒意湧沒了赤裸的意識。</p>
<p>連上弟兄早已進了餐廳，沒有人敢直接投射視線，但我知道，他們都看著。被罵完之後，我乖乖地走回餐桌，以手就口，雙腳抵地，乖乖吃飯。</p>
<p>真的只是我做不到嗎。</p>
<p>痛苦並非是種不幸，高貴的忍受他卻是一種幸運? 合理而高貴的格言，彷彿是在嘲笑眼眶紅熱的我的軟弱。感佩日常曾是一件很簡單的事，當起床就能喝上冰拿鐵，冷了就能開冷氣，聽著喜歡的音樂走在街上，那些日子確實是值得感佩。但當到了軍中，我們還能說這樣的日常是奇蹟的連鎖嗎?</p>
<p>扛著兩把槍走上山坡時，難道不就該沉溺於幻想中嗎，幻想放下槍，幻想晚上睡覺，幻想放假，幻想退伍。我質疑起了這些聖人之道是否真能被我等俗人實踐，甚至是否曾被任何真正活著的人實踐。</p>
<p>我喝起了甜咖啡。比起忍耐、抽離與退隱，麻痺、逃避與沉溺才是常見的應變策略。無法男女的我們，只能飲食。我退化成了盼著休息想著零食的意志。午餐後坐在小板凳上吃的盜版奧利奧，沒看過牌子的木瓜牛奶，成了我們唯一的精神慰藉。虛無的享樂主義是種精神鴉片，但還能怎麼辦呢？</p>
<p>我以為曾擺平一些奢侈的煩惱的我，就已懂得了平靜與自制，但那只是在學會止水中不弄翻自己罷了。「如礁石一般堅定地馴服他周圍海浪的狂暴。」愛比克泰德曾是奴隸，我不過是在當兵而已。</p>
<p>漸漸的，我仍喝回了黑咖啡，拒絕了隔壁遞來的餅乾，在休息時間看起了久違的小說。但讓我重回平靜與自制的到底是斯多葛的哲學，還是是小腹上的贅肉，我並不知道。</p>
<hr>
<p>幾個禮拜後，我持著兩把T65步槍，頭戴鋼盔，踏著不怎麼整齊的步伐，行軍走往靶場。經過一處集合場時，我看到偌大的招募海報，寫著「獨一無二，由你定義。」要不是太累又害怕被電，我肯定會笑出聲。</p>
<p>卡謬說，當人在無意義的世界中尋求意義，徒勞中就產生了荒謬。那當兵的意義呢？在軍營外，守土衛國是個沒人敢動的大帽子，但在軍營裡，很難感覺到我們履行了甚麼神聖的職責。</p>
<p>名目上，這四個月該將訓練我們成為一個合格的步槍兵，但實際上我們做了些什麼呢？折棉被，早點名，月會，整隊，打掃，行禮，一點一點的瑣事填滿了我們的時間。</p>
<p>但這仍比不上刺槍術。刺槍術並不是戰鬥技能，而是一種以刺刀為道具的團體舞蹈。原地突刺，前進突刺，左防刺，右防刺，側擊，砍劈，這些招式槍該怎麼抖，腳該踏多開，手該怎麼劃，都規定的清清楚楚。但刺槍術真正的重點甚至不在刺槍，而在招跟招之間的跑位與口號：誰要對準地上的哪塊磚，什麼時候喊殺，什麼時候踏步。求一個聲音宏亮，步伐整齊，姿勢美觀。戰鬥？戰鬥有部隊的士氣重要嗎？有軍人的榮譽重要嗎？有長官的視察重要嗎？</p>
<p>就連長官們也時常自我防衛地跟我們講服義務役如何有意義，舉凡交朋友，練體能，思考人生，但也沒有人有那個臉皮曉以保家衛國的大義。最後大多掰不下去，「反正這就是你欠國家的，反正才四個月，一下就過完了。」</p>
<p>操課也不怎麼精實。我曾經一整天上了五節課，只有兩分鐘操作到課程，抬了四十下彈藥箱。不能玩手機，不能聊天，我們被迫找回了童趣。操課的草皮長滿了牛筋草，早上時，可以順著莖把種籽刮下，快到中午時，成熟的都被玩光了，得把草葉扒開才能找到籽，下午就只能整株連根拔起丟著玩了。應當想像薛西弗斯是幸福的，但對著拔著草的我們堅稱「一切皆善」難道不有點滑稽嗎？</p>
<p>玩完草做什麼呢？等待。等待輪到自己，等待下課，等待吃飯，等待放假。等待退伍。軍營裡的我們，像是太空人一樣，眼望著璀璨的世界，卻只能在無垠真空中漂浮。</p>
<p>但重力不也是束縛嗎？我有多久沒有坐在草地上看雲了？在這四個月，我們無法為往後的人生做些什麼，但因此也不須為之後的人生做些甚麼。我們索求意義時只尋得荒誕，一旦放棄，就獲得了自由。</p>
<hr>
<p>在吃午餐後洗完碗的小小空檔，大家都會拎著小板凳，在走廊上坐成一排，喝著飲料，分享零食，在寢室外聊天。班長走過時，我們自然地喊了聲「班長好」。越來越多班長走過，有些人喊得越來越大聲，有些人越喊越含糊，幾乎只是吼叫。氣氛愈發熱絡。果然被罵了。過一陣，人聲再次沸騰。</p>
<p>午休時間，所有人都在睡覺，鼾聲此起彼落，電風扇懶懶地轉著，晾在一旁的迷彩衣傳來好幾個禮拜沒洗的臭酸味，陽光斜射在洗石子地板上，我坐在小板凳上，看起擱了許久的小說。</p>
<p>回營路上，地平線上稻田與鐵皮相間，一台台大卡車掠過身邊，電線桿劃開了夕陽。家中跟軍中就跟香港與台北一樣，進入一個，另一個就如遙遠的前世。而現在就在狼狗時光走在軍營與人世間。非狼非狗，片刻魔幻。白日的色彩，夜晚的光影。安靜微涼，走起來很舒服。</p>
<p>吃完晚餐，我總是超快衝回寢室，軍靴換拖鞋，快速拿好內衣褲，直衝浴室，搶下熱水最穩的邊間，舒舒服服的洗完澡。走到樓下投瓶木瓜牛奶，坐在我的小板凳上，看著浴室門外幾十個人拿著臉盆排隊，好不快活。</p>
<p>在我最沉浸於自身的痛苦時，乍然抬起頭，夕陽總在那，即使在回營的時候，空氣髒的時候，在連上廁所的小小窗外，在高樓與電線杆的夾縫間。不論我心中想著什麼，紅依舊紅，紫依舊紫。不再攝人炫目的陽光，把藍灰的雲鑲上了粉紫邊。李清照說「落日鎔金」，我看到的又是什麼呢？淡紅，渲染，淺藍，漸層……我已無數次盯著落日琢磨語言。但太遲了，已是一片暗紫深藍。那麼多流淌的日夜，就這麼流過意識的篩，一去不返。</p>
<p>天藍無雲，草綠如波，幾束陽光穿過樹蔭，涼風帶著土壤樹葉氣味，吹走了帶走迷彩服上的水氣。怪風吹起，一道落葉直撲籃球場，如浪，然後又變得像繞著圈跳舞的精靈。</p>
<p>操完一整天的單兵訓練，我們在浴室裡洗澡，突然不知道誰喊了聲「砲擊」。一陣沉默，幹聲四起，然後就是一片笑聲。</p>
<p>等投手榴彈時，班長把我們安置在稀疏的林中。我們卸下頭盔，解掉戰術腰帶，坐了下來。風吹，落葉作響，汗水蒸發。過去與未來都如此遙遠，一束束陽光穿過稀疏的樹枝。我坐在那，看著。</p>
<p>等待時用小筆記本做成撲克牌會被電爛，用同樣的小筆記本寫作卻不會。軍中最多的就是等待。我開始寫，寫書中的概念如何對應到軍中的生活，寫我如何期待放假，寫同袍們的行為－他們竟跟我同年，與我生活於同個城市，他們的世界卻如此奇異。寫過去的生活，懷念的，感謝的，錯過的。那些時刻，這個瞬間。</p>
<hr>
<p>真的退伍了。就像一場夢一樣，有點難想像就在昨天還在像隻小猴子被管制著，而今天已自由地重新活起了人生。走在家旁的街道，如從香港回來後，如從荷蘭回來後，如三級後，一切如常，彷彿什麼也沒發生過。</p>
<p>甚至有點討厭在軍中寫了那麼多，那不顯得這四個月好像真的有意義嗎？如張愛玲所說：「多少總受了點傷，可是不太嚴重，不夠使我感到劇烈的憎惡，或是使我激越起來，超過這一切；只夠使我生活的比較切實；使我對眼前所有格外知道愛惜，使這世界顯得更豐富。」</p>
<p>這四個月體驗起來極其漫長，留下的記憶卻顯得很短暫。有些人甚至會說一眨眼就過去了。或許這也是為什麼會說二十五歲之後過的很快。因為生活穩定下來了，日復一日的日常，沒有什麼值得記憶。但體驗與記憶中的自我是不一樣的，甚至是衝突的。</p>
<p>例如鑑測後的那個週五，有許多人放么八、甚至么兩，當時羨慕的不得了。但當晚也吃到了咖哩雞腿大餐，自己當打飯班，吃兩隻大雞腿，晚上聽輔導長彈吉他唱歌。當下寧可趕快回家休息，但從記憶上，絕對是比在家看YouTube精彩。</p>
<p>又如曾班長給我們的內務示範。晚上因為拖鞋沒擺正，就把一整個實木的內務櫃，與分上下的大木床，給搬到了連集合場。那時，連其他班長都看不下去，接連來提醒我們，甚至還有個班長在鏡子上哈氣寫了「X你娘曾XX」。當下真的是氣到不行，但在人來人往的走廊上折豆腐棉被，也是我一輩子都不會忘記的陰間魔幻。</p>
<p>那些痛苦折磨的，現在寫起來竟帶了些趣味。或許這就是日常的悲劇，波折創造回憶，幸福的日常卻不會留下什麼印記。</p>]]></description>
</item>
</channel>
</rss>
