<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
  <channel>
    <title>Introspect - 標籤 - Dondon Tsai&#39;s Blog</title>
    <link>https://tsaidondon.github.io/tags/introspect/</link>
    <description>Introspect - 標籤 | Dondon Tsai&#39;s Blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-tw</language><lastBuildDate>Sat, 15 Jun 2024 00:00:00 &#43;0000</lastBuildDate><atom:link href="https://tsaidondon.github.io/tags/introspect/" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
  <title>我的書櫃</title>
  <link>https://tsaidondon.github.io/posts/bookshelf/</link>
  <pubDate>Sat, 15 Jun 2024 00:00:00 &#43;0000</pubDate>
  <author>Dondon Tsai</author>
  <guid>https://tsaidondon.github.io/posts/bookshelf/</guid>
  <description><![CDATA[<p>從我有記憶起，家裡的走廊就一直被比我還高的CD架佔據著，把走廊都擠窄了。架上擺了不少CD，但大多是書。起初都是爸媽的日本推理小說與西方文學，但等到我上小學認字，奇幻小說的領地就開始擴張，最後把僅餘的空牆也都釘上了書架。有時逛書店的奇幻區，書都比我家還少些。《迷霧之子》自不用說，我也看龍槍系列，甚至耐著性子把《精靈寶鑽》讀完，還看了些吸血鬼的都會奇幻。</p>
<p>一讀起小說，聽覺與觸覺都會隨著現實褪去，只剩眼中的墨字與腦中的想像，彷彿我也馳騁世界，活在故事裡。很長一段時間，我甚至覺得肉身所經驗的，人稱之為現實的世界，甚至不是繁花中最燦爛的一朵，頂多是紋理比較豐富罷了。不過，隨著年歲增長，我也慢慢體會到文字能寫的，就如乾燥花一樣，形色仍在，但終究沒了無以名狀的水分。如今，讀小說更像泡茶，隨著莖脈舒展，開水也添了些滋味。</p>
<p>到了國中，家旁書店的架上漸漸只擺文具與參考書，博客來興起，我也愈來愈常點進人文社科的類別。《槍炮、病菌與鋼鐵》讓我一頭栽進人類歷史的長河，思考為何有些國度富裕，有些國度多難。高中快畢業時，我讀到了諾斯的《西方世界的興起》，還拿著其中的一段推演追問大一的學長，他最後受不了，丟了個經濟學原理教科書的文檔給我。</p>
<hr>
<p>我在港科大門口小小的商務印書館買了好多書，夏目漱石、楚威格，每一次從香港回來台灣行李箱總有大半是裝書。我符合年歲地讀起了文學與哲學。我喜歡太宰治與張愛玲，但並不怎麼喜歡《人間失格》或《傾城之戀》，而是傾心於他們的散文。</p>
<p>我喜歡太宰治的裸露與矯飾，陰雨中看著斜陽，在人世尋找安身之所。他也讓我沉溺在罪惡感中，並為自己因罪惡而受苦的高潔暗暗自喜。但他最終仍逼迫我學會了話語與說話的人。</p>
<p>我一次次重讀天才夢，懷疑自己是否真有蓋過無能的才華，在生活中找著七月巧雲。《燼餘錄》與《自己的文章》讓我學著她崇尚起參差，看輕自己清堅決絕的思想，但我也思考奇葩文字背後藏著什麼樣的人，會願意低到塵埃裡去。她馴服不羈巧思的技藝，她的夾縫文章，或許就是我開始寫的原因。但她對我最大的影響，還是讓我認清了雅俗之別中的惡俗，開始真誠不帶歉意地去喜愛自己喜愛的事物。我一直喜歡吃麥當勞，也不時懷念起曾經沉迷的原神。</p>
<p>蘇格拉底接生了我的困惑，思考甚麼是善？甚麼是理想？這世界是甚麼？我們知道甚麼，能知道甚麼？但使我嚴肅起來，不只把玄妙的問題與精巧的回答當成清談材料，而真正熱愛且服從智慧的，卻是奧里略的《沉思錄》。那些簡單而高貴的格言成為了我的信條，甚至是一種咒語，從圖書館鮮有生人的閱覽室中造出了心靈的壁壘，抵禦笑聲與缺乏笑聲。</p>
<p>我跳過了大多的形上學，看起了卡謬。比起解答，我找到更多的是同理，原來也有人與我看見那一無所有的荒原，面對同樣的冀望與絕望。</p>
<p>最後是維根斯坦：有意義的命題是事實的邏輯圖像，真正重要的事無法言說。隨著漫長的二十初歲走向終章，在台北車站的人群中，一一八巷的晨光裡，山與海間的台九線上，對人與人生的煩惱，竟也與哲學的問題一般，沒有被回答，只是消散了。</p>
<hr>
<p>在今天走進我的臥室，會看見奇幻的領地已餘不多，只留下些乘載真實的，如勒瑰恩的《地海》，也依舊有個等了十年的空位給《風之名》的第三集。我不再是科普書設想的普羅大眾，而成為了象牙塔中的一員，將科普藏到放冬被的櫃子裡。比起曾輪流主宰的太宰治與奧里略，蒙田被我從軍營帶回到書架正中央。中庸的他更適合現在的我，通勤時有些哲思，但不執著著刨底，因過錯懊悔，但仍容許快樂。</p>
<p>最會讓訪客驚訝的可能是架上的輕小說。自從一本《刀劍神域》被遞到了在花蓮百般無聊的國中生手上，我就一直在讀輕小說，只是那時被我放在一旁的一個小櫃子，似乎難登大雅之書櫃。如今不一樣了，從國中一路讀到現在的《加速世界》、可愛的《我的妹妹哪有這麼可愛》、真摯純熟的《虎與龍》，現在都放在黃金位置，與《對話錄》是好鄰居。</p>
<p>我「文學」讀的不多，但也磨完了川端康成、高行健、杜斯妥也夫斯基之類的磚頭。我確實佩服這些作品：在官能與背德中對美極致的追求；攀著語言與敘事的懸崖，試著說出不可言說，直到「只落著雪」；嗯，我對《白癡》還真沒什麼感想。我仰望他們的偉大，但也太偉大了，平凡瑣碎的我，彷彿不配。</p>
<p>文學被獻給了全人類，幸好仍有本輕小說是寫給我的。雖然書名講出來總是很羞恥，我仍一遍遍地向周遭的人推薦這部小說，暗自期待會有一天，我本身就能讓人好奇裡面寫了甚麼。或許我不斷地牽扯小說、散文與哲學，也只是為了使人信服，我是以最嚴肅的態度說出這句話：平板讀的《如果有妹妹就好了》是我最愛的書。</p>
<p>這本書不像《風之名》魂牽夢縈，畢竟我已與他們一起度過了十四集的青春，正活著裡頭的人生。很難寫我如何喜愛這本書，太容易不意間暴露了過度的自己。每個人物都如我的一個投影，就如羽島伊月，我仍不知道自己有多少才能，卻已漸漸洗去了疏狂，我懂他面對天才的無力與起身追趕，將自己磨成匠人的無奈。我們不過是眷戀生活的半吊子，卻仍想成為什麼，無可救藥地試著把生命活成值得寫下的故事。我也如白川京、如不破春斗、如三國山蠶。</p>
<p>理解著這些角色，我也遇見了文字背後的平板讀，堅持寫有趣真實的輕小說，熱愛著、渴望著、信仰著故事。就如林文月寫給清少納言的：「你可以把我當作一個知音，因為我曾經仔仔細細讀你所寫的每一個字，並且能夠體會那些文字，以及文字以外的一些事情。」</p>
<p>還能嘮叨個幾千字，但或許我想說的只是很感謝讀到了這本書。起初是在剛進碩班時看到動畫，寫論文時那段時候，總在搭捷運的空檔斷斷續續地讀，最後買了實體書回來，當助理時重讀了兩次。每次經歷這個故事，我都有些不同，但總不時笑出聲，偶爾眼眶紅熱。</p>
<p>不過多久，我又要去新的地方了。旅程很遠很久，書櫃太大太重，能帶多少走呢？該帶哪些走呢？</p>]]></description>
</item>
<item>
  <title>寫作</title>
  <link>https://tsaidondon.github.io/posts/writing/</link>
  <pubDate>Wed, 17 Apr 2024 00:00:00 &#43;0000</pubDate>
  <author>Dondon Tsai</author>
  <guid>https://tsaidondon.github.io/posts/writing/</guid>
  <description><![CDATA[<p>未來兩年，我想投身經濟學，看看自己能做到甚麼地步。但要成為箭矢，就得削去雜枝，只留下穩定軌跡的尾羽。為了給那些無用的美好與多餘的煩惱留下點紀錄，最近很努力地在寫，還特地去了趟花蓮。想凝鍊那些瑣碎，為不可言說的畫點速寫，這樣就算冬眠凍死了熊，也至少立好了碑，不致消逝在反覆洗著沙岸的浪中。</p>
<p>我揀了些比較有趣也不至太過裸露的思緒，紡紗織布，捧了出來。不知道現在寫得究竟好不好，也不知甚麼才算好。我盡力剝去了造作與擺態，當然仍有些俗氣之處，但至少是真實的俗，反映著我確實是個俗人。有掉書袋的毛病，也是因為我始終借用著他人的眼，來豐富我看到的世界。</p>
<p>我只想捕捉真實，指出我所看到的世界，至於你與他是否能讀懂，我尚未有餘力顧及。我試著劈了條路出來，去看看迷霧中的花草。那些曲折的山徑，乍然觸底的小路，不斷變化的路標，或許會使人迷失，但我也不願為了造一條如二子坪般能行輪椅的步道，砍掉古怪曲折的老樹。</p>
<p>我仍執著於自己，寫的自然也是，就算有些風景，重點也是看著風景的我。除了我之外，大概不會有人對我如此有興趣，所以很多可能讀來不過是自我沉浸的自我揭露。但或許，人面對世界的姿態，其實沒那麼不同，而我們心中最私密的不安，往往也沒有自以為的特別，只希望人與人之間的共通之處，能讓文字牽起一些連結。</p>
<p><em>2024夏，希臘</em></p>
<hr>
<p>維根斯坦說，當我們明白了命題的一般形式，也就明白了我們能言說的是如此之少。但文字不只乘載著言說，文字是一種行動，語言遊戲中的一步棋，就如同一抹微笑，如同適時的一聲嘆息。即使我們不知道魚的快樂，當孩童指著自己的肚子，媽媽便知道他餓了。即使形而上的隔絕隔著我與你，即使文字終究無法讓他人知曉新的事物，我仍能指出我們共享的孤獨，世界的腐爛與美，心靈的平靜歡欣，沉醉放縱痛苦焦慮。即使笨拙，我依舊想用文字指出真實，就像玩著比手畫腳的嬰兒。</p>
<p>但也有時，當我們以為與朋友親密地交著心，當你以為他真的也經歷了那樣的一件事，一句用詞微妙的話，一個晚了半剎的應聲，就讓人跌回了隔絕。有些經驗終究是私密的，就像香菜的味道。夕陽，平靜，阿姆的橋與凹凸的路，六號宿舍的沙發，對我，這都是回家的路標，對你，那不過指著虛無。在不久的未來，我也將成為你，這些文字將成為指著亂碼的pointer。這些記憶的肉體終將逝去，只留下無色的骨，「曾發生過這樣的事」的命題。</p>
<p><em>2024夏，花蓮</em></p>
<hr>
<p>我又開始寫了，還自以為寫的越來越好。即便斷裂也不填塞，如捕夢網般攔下，陳列，只追求以文字指向真實。這些東西，會有誰看得懂呢？我假裝不在乎，也真沒有在乎到想花時間去解釋，汲汲營營把文字引向共通的經驗。我無意把我的夕陽與樹帶到誰眼前。</p>
<p>我也察覺寫是件奇怪的事。生活中的大多都不會被記錄、甚至不被意識，寫下的大多是出格的事，就如冰山。將寫下的公開出去，更怪。是什麼讓的人會想袒露最私密的想法？是什麼成熟，會想要被不特定的多數看到？</p>
<p>到底是為什麼寫呢？整理紀錄思緒？寫給未來的自己？總有一天會給某一個人看到？高行健說：「這漫長的獨白中，你是我講述的對象，一個傾聽我的我自己。」或許只是想讓你找回我。</p>
<p><em>2024年春，台北</em></p>
<hr>
<p>我本來仍會去想像寫作，去想「之後」可以寫些甚麼。但一次暑假時，我想放假不寫，更待何時？於是承認，好久沒寫了。</p>
<p>可能是因為忙。可能是因為不再那麼急切地渴望展現與訴說。可能是因為在思考的更多後，我發現自己知道的更少。可能是因為書寫有點像是對著暗笑著的空谷傾訴，有點像是在中山的紅男綠女前坦露不堪的軀體。</p>
<p>但或許也只是因為寫的理由消失了。曾經，我寫只是為了跟自己說：我在寫。寫作曾是我自我認識的核心，一個我需要的基石。寫作讓我能夠相信自己仍努力著，仍追尋著甚麼。但如今我真的在追尋著甚麼。</p>
<p>如今我快樂了，也淺薄了，與所有人一樣獨特得無可救藥地平凡。已經沒什麼特別想說的了。
我依然想念自己的文字。書寫時，我能聽到另一種聲音，清澈深沉。或許我從未把它寫出來過。</p>
<p><em>2022年夏，台北</em></p>]]></description>
</item>
</channel>
</rss>
